% coding:utf-8
\section{Rechenregeln}
\subsection{Bruchrechnen}
\[ \boxed{\frac{a}{b} \cdot \frac{c}{d} = \frac{a \cdot c}{b \cdot d}} \]
\[ \boxed{n \frac{a}{b} = \frac{n \cdot a}{b}} \]
\[ \boxed{\frac{a}{b} : \frac{c}{d} = \frac{a}{b} \cdot \frac{d}{c} = \frac{a \cdot d}{b \cdot c}} \]

\subsection{Polynomdivision}
Das Vorgehen bei der Polynomdivision ist identisch zur schriftlichen Division. \\\\
Beispiel: 
% \[ \boxed{\begin{array}{rrrlrl}
% &(9x^3 &- 6&x^2 &- 8x&):(3x + 4) = \underline{\underline{3x^2 + 2x}}\\
% -&(9x^3 &- 12&x^2)&&\\
% &&6&x^2 &- 8x&\\
% &&-(6&x^2 &- 8x&)\\
% &&&&0&
% \end{array}} \]

\begin{tabular}{|r@{}r@{}r@{}r@{}l@{}r@{}r@{}l|}
\hline
\rule{0pt}{12pt}&&$(9x^3 $&$- 6$&$x^2 $&$- 8x$&$)$&$:(3x + 4) = \underline{\underline{3x^2 + 2x}}$\\
&$-$&$(9x^3 $&$- 12$&$x^2)$&$\downarrow\,\,$&&\\
\cline{2-5}\rule{0pt}{12pt}&&&$6$&$x^2 $&$- 8x$&&\\
&&&$-(6$&$x^2 $&$- 8x$&$)$&\\
\cline{4-7}\rule{0pt}{12pt}&&&&&$0$&&\\
\hline
\end{tabular}


\subsection{Potenzen}
\[ \boxed{a^n = a \cdot a^{n-1} \quad a^1 = a} \]
\[ \boxed{a^0 = 1 \quad \left(0^0\right)\text{ ist nicht definiert}} \]
\[ \boxed{a^{-1} = \frac{1}{a}} \]
\[ \boxed{a^{-n} = \frac{1}{a^n}} \]

\subsection{Potenzgesetze}
\[ \boxed{a^x \cdot a^y = a^{x+y}} \]
\[ \boxed{\frac{a^x}{a^y} = a^{x-y}} \]
\[ \boxed{(a^x)^y = a^{xy}} \]
\[ \boxed{a^x \cdot b^x = \left(ab\right)^x} \]
\[ \boxed{\frac{a^x}{b^x} = \left(\frac{a}{b}\right)^x} \]
\[ \boxed{a^{\frac{p}{q}} = \sqrt[q]{a^p}} \]

\subsection{Wurzeln}
\[ \boxed{\sqrt[n]{a^m} = a^{\frac{m}{n}} \quad \left(a>0; m, n \in \mathbb{N}; m \geq 1; n \geq 2\right)} \]
\[ \boxed{\sqrt[n]{1}=1 \quad \sqrt[n]{0}=0 \quad \sqrt[n]{a^n}=a \quad \left(a>0\right)} \]

\subsection{Wurzelgesetze}
\[ \boxed{\sqrt[n]{a}\cdot \sqrt[n]{b}=\sqrt[n]{a\cdot b}} \]
\[ \boxed{\frac{\sqrt[n]{a}}{\sqrt[n]{b}}=\sqrt[n]{\frac{a}{b}}} \]
\[ \boxed{\left(\sqrt[n]{a}\right)^k=\sqrt[n]{a^k}} \]
\[ \boxed{\sqrt[nk]{a^{mk}}=\sqrt[n]{a^m}} \]
\[ \boxed{\sqrt[n]{\sqrt[m]{a}}=\sqrt[m]{\sqrt[n]{a}}=\sqrt[mn]{a}} \]

\subsection{Logarithmengesetze}
\[ \boxed{y=\log_ax \Leftrightarrow a^y=x} \]
\[ \boxed{\log_a1=0 \quad \log_aa=1} \]
\[ \boxed{\lg a=\log_{10}a \quad \ln a = \log_ea} \]
\[ \boxed{a^{\log_ax}=x} \]
\[ \boxed{\log_a\left(a^x\right)=x} \]
% \subsubsection{Produkte}
\[ \boxed{\log_b\left(x \cdot y\right) = \log_b\left(x\right) + \log_b\left(y\right)} \]
% \subsubsection{Quotienten}
\[ \boxed{\log_b \left( \frac{x}{y} \right) = \log_b\left(x\right) - \log_b\left(y\right)} \]
% \subsubsection{Summen und Differenzen}
%\[ \boxed{\log_b\left(x \cdot y\right) = \log_b\left(x\right) + \log_b\left(y\right)} \]
\[ \boxed{\log_b\left(x + y\right) = \log_b\left(x\right) + \log_b\left(1 + \frac{y}{x}\right)} \]
% \subsubsection{Potenzen}
\[ \boxed{\log_b\left(x^r\right) = r \cdot \log_b\left(x\right)} \]
\[ \boxed{\log_ax=\frac{\lg x}{\lg a}=\frac{\ln x}{\ln a}} \]

\newpage
\subsection{Trigonometrie}

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{einheitskreis.pdf}
\end{figure}

\newpage
\noindent
$H$: Hypotenuse\\
$A$: Ankathete\\
$G$: Gegenkathete
\[ \boxed{\sin\alpha=\frac{G}{H}} \quad \boxed{\cos\alpha=\frac{A}{H}} \quad \boxed{\tan\alpha=\frac{G}{A}} \quad \boxed{\cot\alpha=\frac{A}{G}} \]
\[ \boxed{\sin x = \sqrt{1-\cos^2x} = \sqrt{\frac{\tan^2x}{1+\tan^2x}}} \]
\[ \boxed{\cos x = \sqrt{1-\sin^2x} = \sqrt{\frac{1}{1+\tan^2x}}} \]
\[ \boxed{\tan x = \frac{\sin x}{\sqrt{1-\sin^2x}} = \frac{\sqrt{1-\cos^2x}}{\cos x} = \frac{\sin x}{\cos x}} \]
\[ \boxed{\sin^2 x + \cos^2 x = 1} \]

\subsection{Spezielle Werte der Winkelfunktionen}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
\hline              & 0°$ = 0$ & 30°$ = \frac{\pi}{6}$ & 45°$ = \frac{\pi}{4}$ & 60°$ = \frac{\pi}{3}$ & 90°$ = \frac{\pi}{2}$ \\
\hline $f\left(x\right)=\sin x$ & $0$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{2}\sqrt{2}$ & $\frac{1}{2}\sqrt{3}$ & $1$ \\
\hline $f\left(x\right)=\cos x$ & $1$ & $\frac{1}{2}\sqrt{3}$ & $\frac{1}{2}\sqrt{2}$ & $\frac{1}{2}$ & $0$ \\
\hline $f\left(x\right)=\tan x$ & $0$ & $\frac{1}{3}\sqrt{3}$ & $1$ & $\sqrt{3}$ & nicht def. \\
\hline $f\left(x\right)=\cot x$ & nicht def. & $\sqrt{3}$ & $1$ & $\frac{1}{3}\sqrt{3}$ & $0$ \\
\hline \end{tabular}

\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline $\varphi$                    &          $\sin(\varphi)$&          $\cos(\varphi)$&          $\tan(\varphi)$&          $\cot(\varphi)$\\
\hline $0^\circ=0$                  &                      $0$&                      $1$&                      $0$&          nicht definiert\\
\hline $30^\circ=\frac{\pi}{6}$     &            $\frac{1}{2}$&    $\frac{1}{2}\sqrt{3}$&    $\frac{1}{3}\sqrt{3}$&               $\sqrt{3}$\\
\hline $45^\circ=\frac{\pi}{4}$     &    $\frac{1}{2}\sqrt{2}$&    $\frac{1}{2}\sqrt{2}$&                      $1$&                      $1$\\
\hline $60^\circ=\frac{\pi}{3}$     &    $\frac{1}{2}\sqrt{3}$&            $\frac{1}{2}$&               $\sqrt{3}$&    $\frac{1}{3}\sqrt{3}$\\
\hline $90^\circ=\frac{\pi}{2}$     &                      $1$&                      $0$&          nicht definiert&                      $0$\\

\hline\end{tabular}


\subsection{Quadratische Gleichung}
\[ \boxed{f(x) = a \cdot x^2 + b \cdot x + c} \]
\[ \boxed{x_{1,2}=\frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}} \]

\subsection{Binomische Formeln}
Erste Binomische Formel: 
\[ \boxed{(a + b)^2 = a^2 + 2 \cdot a \cdot b + b^2} \]Zweite Binomische Formel: 
\[ \boxed{(a - b)^2 = a^2 - 2 \cdot a \cdot b + b^2} \]Dritte Binomische Formel: 
\[ \boxed{(a + b) \cdot (a - b) = a^2 - b^2} \]

\subsection{Verkettete Funktionen}
\[ \boxed{(f \circ g)(x) := f(g(x))} \]

\subsection{Grenzwerte}
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x) + f_2(x)) = \lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x)) + \lim\limits_{x \to x_0}(f_2(x))} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x) - f_2(x)) = \lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x)) - \lim\limits_{x \to x_0}(f_2(x))} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x) \cdot f_2(x)) = \lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x)) \cdot \lim\limits_{x \to x_0}(f_2(x))} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}\left(\frac{f_1(x)}{f_2(x)}\right) = \frac{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))}{\lim\limits_{x \to x_0}(f_2(x))}} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}(c \cdot f_1(x)) = c \cdot \lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}\left(c^{(f_1(x))}\right) = c^{\left(\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))\right)}} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}\left((f_1(x))^n\right) = \left(\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))\right)^n} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}\left(\sqrt[n]{(f_1(x))}\right) = \sqrt[n]{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))}} \]
\[ \boxed{\lim\limits_{x \to x_0}\left(\log{(f_1(x))}\right) = \log{\lim\limits_{x \to x_0}(f_1(x))}} \]

\subsection{Berechnung von Grenzwerten}
Um Grenzwerte zu ermitteln muss der Ausdruck so angepasst werden, dass eindeutig bestimmt werden kann, was sich daraus ergibt.
Dies wird durch Anwenden der zuvor aufgezeigten Rechenreglen erreicht.\\\\
Bsp.: $ \quad \quad \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \left( \dfrac{\alpha \cdot n^2}{n^2-1} \right) $ \\\\
Um den Grenzwert zu ermitteln muss der Ausdruck erweitert werden und zwar so, dass
\begin{itemize}
\item der Term äquivalent bleibt
\item Variabeln des Indizes entfallen
\end{itemize}
Um die geforderten Bedingungen zu erfüllen wird der Term durch den reziproken Wert des Indizes mit der höchsten Potenz (im Zähler!) erweitert. In diesem Fall mit $\frac{1}{n^2}$. 
Eine weitere Regel besagt, dass konstante Faktoren vorangenommen werden können.
Nun sieht es wie folgt aus:\\\\
\indent \indent \indent $ \alpha \lim\limits_{n \rightarrow \infty} 
    \left( \dfrac{\frac{1}{n^2} \cdot (n^2) }{ \frac{1}{n^2} \cdot (n^2 -1) } \right)  $\\\\\\
Vereinfacht man diesen Ausdruck durch elementare Algebra so erhält man: \\\\
\indent \indent \indent $ \alpha \lim\limits_{n \rightarrow \infty} \left( \dfrac{1}{1-
\smash{\underbrace{\frac{1}{n^2}}_0 } \vphantom{\dfrac{1}{n^2}} } \right) $\\\\\\
Der Audruck $\frac{1}{n^2}$ geht für $n \rightarrow \infty$ zu $0$. Daraus ergibt sich das folgende:\\\\\\
\indent \indent \indent $ \alpha \cdot 1 = \alpha $

\ifti
\subsubsection{Berechnung von Grenzwerten mit dem TI-89}\label{subsubsec:limti}
%limit($a_n$, $n$, $\infty)$
\verb?limit(EXP,VAR,POINT[,DIRECTION])?\\\\
\begin{tabular}{@{}lll}
\verb|EXP|	& Ausdruck	& bezeichnet den Term \\
\verb|VAR|	& Variable	& bezeichnet die Variable \\
\verb|POINT|	& Punkt		& bezeichnet den Variablenwert \\
\verb|DIRECTION|& Richtung 	& bezeichnet die Richtung \\
		&		& $\searrow$~~~~von oben: 1 \\
		&		& $\nearrow$~~~~von unten: -1 \\
\end{tabular}\\\\
Bsp.: \verb| limit((x^2-2)/(x-2),x,2,-1)| \\
\indent\indent erzeugt die Ausgabe $\mathtt{ \lim\limits_{x \rightarrow 2^-} (\dfrac{x^2-2}{x-2}) \quad = \quad - \infty } $
\fi
\ifnspire
\subsubsection{Berechnung von Grenzwerten mit dem TI-Nspire}\label{subsubsec:limnspire}
\[ \lim\limits_{\boxed{n}\to\boxed{\infty}^{\boxed{d}}}(\boxed{a_n}) \]\\
\begin{tabular}{@{}llp{6cm}}
$\boxed{a_n}$    & Ausdruck & bezeichnet den Term \\
$\boxed{n}$      & Variable & bezeichnet die Variable \\
$\boxed{\infty}$ & Punkt    & bezeichnet den Variablenwert \\
$\boxed{d}$      & Richtung & bezeichnet die Richtung \\
                 &          & $\searrow$ : von oben: + \\
                 &          & $\nearrow$ : von unten: - \\
		 &          & Wenn keine Richtung gefordert ist, kann dieses Feld leer gelassen werden. 
\end{tabular}
\fi

\subsubsection{L'Hopital}
Die Regel von L'Hopital besagt, dass wenn man einen Grenzwert der Form 
\[ \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{g(x)} \Rightarrow \lim\limits_{x \rightarrow x_0} f(x) = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} g(x) = 0 \Rightarrow \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \frac{0}{0} \] hat, kann der Grenzwert auch über die Ableitungen ermittelt werden, falls der Grenzwert existiert.
Erhält man wieder einen unbestimmten Ausdruck, so kann erneut die Regel von L'Hopital angewendet werden (dies kann man so oft wie nötig wiederholen).
\[ \boxed{ \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim\limits_{x \rightarrow x_0} \frac{f'(x)}{g'(x)} \quad} \quad \text{falls Bedingungen erfüllt sind!}\]
